<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
  <channel>
    <title>AI厳選！契約書関連ニュース</title>
    <link>https://github.com/YOUR_USERNAME/YOUR_REPOSITORY_NAME</link>
    <description>AIがWebから自動収集・要約した契約関連の最新ニュースです。</description>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>python-feedgen</generator>
    <lastBuildDate>Fri, 18 Jul 2025 04:33:36 +0000</lastBuildDate>
    <item>
      <title>個人情報保護法3年ごと見直し：検討会報告書と今後の法改正動向</title>
      <link>https://www.cas.go.jp/jp/seisaku/digital_gyozaikaikaku/data10/data10_siryou7.pdf</link>
      <description>【カテゴリ: 法改正】&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;個人情報保護委員会は、個人情報保護法の3年ごと見直しに向けた検討を行い、報告書を公表した。報告書では、同意規制の緩和、課徴金制度導入、団体訴訟制度導入など、データ利活用と個人情報保護のバランスを図るための多様な提案が示されている。これらの提案は今後の法改正に大きく影響する可能性が高く、関係者は詳細な内容を把握しておく必要がある。</description>
    </item>
    <item>
      <title>AV新法施行による契約実務の変化と課題</title>
      <link>https://www.ben54.jp/news/2462</link>
      <description>【カテゴリ: 法改正】&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;AV新法施行後、契約手続きや撮影スケジュールに大きな変化が生じ、契約締結から作品公開までにかかる時間と労力が4～5倍に増加した。これにより、制作会社は資金繰りやキャンセルリスクの増加に直面し、出演者も仕事の機会減少に悩まされている。新法遵守のための負担増加は、業界全体に大きな影響を与えている。</description>
    </item>
    <item>
      <title>リーガルテックサービスの現状と選び方</title>
      <link>https://mitsu-karu.com/legaltech-service/</link>
      <description>【カテゴリ: リーガルテック】&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;本記事は、AI、ブロックチェーン、デジタルプラットフォームを活用したリーガルテックサービスの現状を解説している。案件受付管理、契約書作成・レビュー、電子契約、締結済契約管理・CLM、リサーチといったサービスカテゴリ別に具体的な製品例を紹介し、それぞれの特徴や機能、導入メリット・デメリットを詳細に分析している。特に、複数のリーガルテック製品を比較表でまとめ、専門家にとって有用な情報を提供している。</description>
    </item>
    <item>
      <title>個人情報保護法改正の動向と中小企業への影響</title>
      <link>https://mamorinojidai.jp/article/2472/</link>
      <description>【カテゴリ: 法改正】&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;本記事は、個人情報保護法の改正が3年ごとに見直されていること、2022年、2023年の改正内容を具体的に説明し、2025年改正に向けた検討内容（同意規制の見直し、本人通知義務の緩和、委託事業者への規律強化など）を詳述している。中小企業が法改正に対応せずリスクを負う可能性と、具体的な対応策（ルール見直し、プライバシーポリシー改訂、安全管理措置強化、研修実施など）を示している。</description>
    </item>
    <item>
      <title>電子契約システム比較と導入メリット・デメリット</title>
      <link>https://assirobo.com/saas/612/</link>
      <description>【カテゴリ: 電子契約】&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;記事は、20種類以上の電子契約システムの特徴を比較紹介し、料金体系、機能、連携サービスなどを詳細に網羅している。さらに、電子契約導入によるメリット（効率化、コスト削減、グローバル対応）とデメリット（業界規制、導入コスト、クライアント対応、セキュリティリスク）を具体的に解説している。特に、当事者型・立会人型電子署名、電子債権記録機関の活用など、法的な観点からの解説も含まれており、法務担当者にとって有益な情報が提供されている。</description>
    </item>
    <item>
      <title>個人情報保護法規則・ガイドライン改正(2024年4月1日施行)</title>
      <link>https://blog.jpac-privacy.jp/revisionofguidelines_202404/</link>
      <description>【カテゴリ: 法改正】&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;2024年4月1日施行の個人情報保護法規則・ガイドライン改正では、安全管理措置と漏洩報告の対象に「事業者が取得した/しようとしている個人情報」が追加された。これにより、データベース化予定の個人情報についても、取得段階から安全管理措置が求められる。WEBスキミング等の攻撃による情報漏洩も報告対象となり、委託先や第三者サービス利用時の責任も明確化された。</description>
    </item>
    <item>
      <title>リーガルテックサービス紹介とメリット</title>
      <link>https://www.manegy.com/news/detail/9032/</link>
      <description>【カテゴリ: 電子契約】&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;本記事は、リーガルテックの種類（電子契約、文書管理、AI契約書レビューなど）と、それらを導入するメリット（業務効率化、コスト削減、正確性向上など）を解説している。具体例として、複数のリーガルテックサービス（LawFlow、GVA assist、LegalForceなど）が紹介されており、それぞれの特徴と具体的な機能が示されている。これらのサービスは、契約書レビュー、電子署名、契約書管理などの業務効率化に役立つとされている。</description>
    </item>
    <item>
      <title>押印慣行の見直し、電子契約・電子署名に関する最新動向</title>
      <link>https://www.morihamada.com/ja/insights/publications/2021-4</link>
      <description>【カテゴリ: 電子契約】&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;森・濱田松本法律事務所の佐々木奏弁護士による論文「押印慣行の見直し、電子契約・電子署名に関する最新動向」が紹介されている。この論文は、電子契約や電子署名に関する最新の法的動向を解説しており、2021年1月25日に月刊監査役717号に掲載された。契約実務に携わる弁護士や法務担当者にとって、押印慣行の見直しや電子化の進展に関する重要な情報源となる。</description>
    </item>
    <item>
      <title>電子契約の普及と市場拡大</title>
      <link>https://dxpo.jp/college/back/legal/keiyakusyo-densika.html</link>
      <description>【カテゴリ: 電子契約】&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;電子契約サービス市場は2026年には453億円に達すると予測され、2022年から約2倍の成長が見込まれる。電子契約の利用企業は前年比で増加しており、電子帳簿保存法改正やデジタル改革関連法による法整備も普及を後押ししている。主要な電子契約サービス3選（MJS e-ドキュメントCloud、DocuSign、クラウドサイン）の特徴と比較情報も提供されている。</description>
    </item>
    <item>
      <title>AIによる契約書チェック業務の自動化とリーガルテックの現状</title>
      <link>https://www.legalon-cloud.com/media/contract-check</link>
      <description>【カテゴリ: 電子契約】&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;本記事は、AIを活用した契約書チェック業務の自動化によるメリットを解説しており、時間短縮、新人教育への活用、法務ナレッジの蓄積といった具体的な効果を示している。  日本のリーガルテック導入の現状と課題、特に契約書チェック業務における人材不足や属人化の問題点を指摘し、AIによる解決策を提示している。  LegalOn Cloudという具体的なリーガルテックプラットフォームの紹介も含まれているが、導入のメリットを説明する上で重要な文脈の一部である。</description>
    </item>
    <item>
      <title>リーガルテック活用による法務業務効率化</title>
      <link>https://lisse-law.com/column-seminar/legaltech/</link>
      <description>【カテゴリ: 電子契約】&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;日本企業の法務部門は、人材不足、業務の属人化、アナログ対応の限界といった課題を抱えている。そのため、契約書レビュー、電子契約、契約書管理、法律文献検索といったリーガルテックの導入が進んでいる。これらのツールは、ヒューマンエラーの防止、業務時間の短縮、法務リテラシー向上に貢献する。</description>
    </item>
    <item>
      <title>個人情報保護法改正に関する情報提供</title>
      <link>https://www.ppc.go.jp/personalinfo/legal/kaiseihogohou/</link>
      <description>【カテゴリ: 法改正】&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;個人情報保護委員会による個人情報保護法の3年ごとの見直しにおいて、中間整理と制度改正大綱が公表され、法改正が行われた。これには、国内外の政策、技術、産業等の状況を踏まえた検討が含まれる。具体的な改正内容については、公開されたPDF資料を参照する必要がある。</description>
    </item>
    <item>
      <title>令和5年改正労働基準法施行規則等に関するQ＆A</title>
      <link>https://jsite.mhlw.go.jp/oita-roudoukyoku/news_topics/topics/r6roujoumeiji_kaisei.html</link>
      <description>【カテゴリ: 法改正】&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;大分労働局のウェブサイトに、令和5年改正労働基準法施行規則等に関するQ＆Aが掲載されている。改正内容に関する具体的な質問と回答が網羅されており、労働条件明示事項の変更点などを理解する上で有用な情報源となる。特に、モデル労働条件通知書の様式も提供されているため、企業における実務への迅速な対応に役立つ。</description>
    </item>
    <item>
      <title>下請法違反勧告増加：自動車部品業界</title>
      <link>https://news.yahoo.co.jp/articles/7742b0443301397a5ab8573859cfe1564401ed13</link>
      <description>【カテゴリ: 判例】&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;公正取引委員会が、複数の自動車部品メーカーに対し、下請法違反（金型無償保管など）で勧告を行った。勧告件数は2024年度に過去最多を記録しており、業界全体での再発防止策の強化が求められる。これらの事例は、下請け企業との取引における法的リスクを改めて認識させるものであり、契約書作成や取引実務の見直しが必要となる。</description>
    </item>
    <item>
      <title>令和3年改正個人情報保護法の施行日とガイドライン整備状況</title>
      <link>https://www.ppc.go.jp/personalinfo/minaoshi/</link>
      <description>【カテゴリ: 法改正】&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;本記事は、令和3年改正個人情報保護法（デジタル社会形成整備法による改正）の施行日について、国・独立行政法人等・学術研究関係は令和4年4月1日、地方関係は令和5年4月1日と明記している。また、関連政令・規則・ガイドラインの整備状況や、それらに関する意見募集の結果についても詳細に報告されている。これにより、法改正内容の理解と対応準備に役立つ情報が提供されている。</description>
    </item>
    <item>
      <title>2024年度下請法違反勧告、過去最多の21件</title>
      <link>https://www.advance-news.co.jp/news/2025/05/post-4823.html</link>
      <description>【カテゴリ: 法改正】&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;公正取引委員会は2024年度、下請法違反で21件の勧告を行ったと発表し、これは04年以降で最多。勧告内容は下請代金の減額や一方的な発注単価の引き下げなど多岐に渡り、ビックカメラ、KADOKAWA、シャトレーゼなどが対象企業に含まれる。勧告や指導を受けて下請け業者に支払われた返金額は13億5279万円に上った。</description>
    </item>
    <item>
      <title>電子契約サービス市場シェアと普及背景</title>
      <link>https://www.cloudsign.jp/media/denshikeiyaku-share/</link>
      <description>【カテゴリ: 電子契約】&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;2023年度の電子契約ツール市場シェアにおいて、弁護士ドットコムのクラウドサインがトップシェア（23.5%）を獲得したことが富士キメラ総研の調査で明らかになった。これは、DX推進ガイドライン、押印に関する政府見解、コロナ禍におけるリモートワーク増加などの要因による電子契約普及の加速を受けている。記事では、電子契約のメリット（収入印紙不要、郵送費削減、契約時間短縮、文書管理効率化、コンプライアンス強化）と、サービス選定における注意点（市場シェア、口コミ、セキュリティ）についても解説している。</description>
    </item>
    <item>
      <title>日本のリーガルテック動向と契約管理の重要性</title>
      <link>https://www.contracts.co.jp/useful/2590/</link>
      <description>【カテゴリ: 契約管理】&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;本記事は、日本のリーガルテック業界を5つの分類（サーチ系、審査・登録系、紛争・訴訟系、法律事務所系、契約系）に分け、現状と課題を解説している。特に「契約管理」に焦点を当て、電子契約ツールを超えた契約業務全体を管理する重要性を強調し、日本企業における縦割り構造による契約業務の非効率性を指摘している。契約管理システム導入による課題解決の可能性を示唆している。</description>
    </item>
    <item>
      <title>労働条件通知書の記載漏れと偽装雇用リスク</title>
      <link>https://prtimes.jp/main/html/rd/p/000000279.000118219.html</link>
      <description>【カテゴリ: 法改正】&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;2024年4月の法改正により、労働条件通知書への記載漏れが偽装雇用として訴えられるリスクが高まっている。特に有期契約者やパートタイマーにおいて、更新条件や退職金の有無などの記載が不十分な場合、企業は法的責任を問われる可能性がある。セミナーでは、労働条件通知書の正しい運用方法と法改正への対応について解説される。</description>
    </item>
    <item>
      <title>下請法違反勧告急増と法改正</title>
      <link>https://www.all-senmonka.jp/moneyizm/news/312118/</link>
      <description>【カテゴリ: 法改正】&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;2024年度、公正取引委員会による下請法違反勧告が平成以降最多の21件に上り、特に金型無償保管に関する勧告が増加した。これは、政府による取引適正化推進と公正取引委員会の厳格な姿勢を反映している。2025年5月には下請法改正案が可決され、発注者による不当な価格決定の禁止などが盛り込まれた。</description>
    </item>
    <item>
      <title>電子契約の普及と信頼性確保</title>
      <link>https://www.tkc.jp/consolidate/webcolumn/column202412_1_col03</link>
      <description>【カテゴリ: 電子契約】&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;本記事は、電子契約の普及状況と、その際に留意すべき点について解説している。特に、立会人型電子契約の法的根拠や、信頼性の高いサービス選定の重要性を強調し、具体的な事例や参考資料を提示している。さらに、電子インボイス作成における改ざん防止策についても触れ、デジタル化における法的課題への対応を促している。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
