<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
  <channel>
    <title>AI厳選！契約書関連ニュース</title>
    <link>https://github.com/YOUR_USERNAME/YOUR_REPOSITORY_NAME</link>
    <description>AIがWebから自動収集・要約した契約関連の最新ニュースです。</description>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>python-feedgen</generator>
    <lastBuildDate>Fri, 18 Jul 2025 04:46:37 +0000</lastBuildDate>
    <item>
      <title>下請法違反勧告増加</title>
      <link>https://news.yahoo.co.jp/articles/7742b0443301397a5ab8573859cfe1564401ed13</link>
      <description>【カテゴリ: 判例】&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;公正取引委員会が2024年度、下請法違反で過去最多の21件の勧告を行った。自動車部品メーカーを中心に、下請け業者への金型無償保管などの違反が多発している。これらの事例は、下請け取引における優越的地位の濫用に関する企業の法的リスクを改めて認識させるものとなる。</description>
    </item>
    <item>
      <title>リーガルテックサービスの現状と導入メリット・デメリット</title>
      <link>https://mitsu-karu.com/legaltech-service/</link>
      <description>【カテゴリ: リーガルテック】&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;本記事は、AI、ブロックチェーン、デジタルプラットフォームを活用したリーガルテックサービスの現状を解説し、案件受付管理、契約書作成・レビュー、電子契約、締結済契約管理・CLM、リサーチといったサービスの種類と具体的な製品例を紹介している。さらに、導入による業務効率化、コスト削減、迅速な情報収集といったメリットと、取引先の理解やトラブル対策の必要性といったデメリットを提示している。  各サービスの特徴比較表が充実しており、導入検討の際に役立つ情報が豊富に含まれている。</description>
    </item>
    <item>
      <title>電子契約の現状と信頼性の高いサービス選定</title>
      <link>https://www.tkc.jp/consolidate/webcolumn/column202412_1_col03</link>
      <description>【カテゴリ: 電子契約】&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;本記事は、コロナ禍を契機に普及が進んでいる電子契約について、法的な観点から解説している。特に、立会人型電子契約の法的根拠や、導入に際して必要な社内ルールの策定、信頼性の高いサービス選定の重要性を強調している。具体的には、電子署名法の適用範囲や、電子契約サービス事業者選びにおける注意点、海外の裁判例などを紹介し、実務的なアドバイスを提供している。</description>
    </item>
    <item>
      <title>個人情報保護法3年ごと見直しに関する検討会報告書と意見概要</title>
      <link>https://www.cas.go.jp/jp/seisaku/digital_gyozaikaikaku/data10/data10_siryou7.pdf</link>
      <description>【カテゴリ: 法改正】&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;個人情報保護委員会は、個人情報保護法の3年ごと見直しにおいて、同意規制の緩和、課徴金制度導入、団体訴訟制度導入などを検討している。AI開発等におけるデータ利用の同意要件緩和や、個人関連情報の保護強化に関する具体的な方向性が示されている。関係団体や有識者からは、バランスの取れた改正案であるものの、実務への影響や事業者への過度な負担、国際的な整合性などを考慮した慎重な議論を求める意見が多く寄せられている。</description>
    </item>
    <item>
      <title>2024年度下請法違反勧告件数過去最多</title>
      <link>https://www.advance-news.co.jp/news/2025/05/post-4823.html</link>
      <description>【カテゴリ: 法改正】&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;公正取引委員会は2024年度、下請法違反で21件の勧告を行ったと発表。これは自発的申し出3件と合わせ過去最多の24件に上る。勧告内容は下請代金の減額、一方的な発注単価の引き下げ、受注拒否などで、ビックカメラ、KADOKAWA、シャトレーゼなど大手企業も含まれる。</description>
    </item>
    <item>
      <title>電子契約の最新トレンドと市場動向：法改正と普及状況</title>
      <link>https://dxpo.jp/college/back/legal/keiyakusyo-densika.html</link>
      <description>【カテゴリ: 電子契約】&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;電子契約サービス市場は2026年には453億円に達すると予測され、利用企業は前年比増加傾向にある。これは改正電子帳簿保存法やデジタル改革関連法による法整備の進展が背景にある。今後、政府のデジタル化推進政策により電子契約の普及がさらに加速すると予想される。</description>
    </item>
    <item>
      <title>個人情報保護法改正の動向と中小企業への影響</title>
      <link>https://mamorinojidai.jp/article/2472/</link>
      <description>【カテゴリ: 法改正】&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;個人情報保護法はデジタル技術の発展や国際的な動向を踏まえ、約3年ごとに改正されている。2022年と2023年の改正では、個人の権利強化、企業の情報管理義務厳格化、ルールの一元化などが行われた。2025年の改正では、同意規制の見直し、本人通知義務の緩和、委託事業者への規律強化などが検討されており、中小企業は罰則強化や信頼低下リスクへの対応が不可欠となる。</description>
    </item>
    <item>
      <title>個人情報保護法改正に関する情報提供</title>
      <link>https://www.ppc.go.jp/personalinfo/legal/kaiseihogohou/</link>
      <description>【カテゴリ: 法改正】&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;個人情報保護委員会による個人情報保護法の3年ごと見直しに関する情報が提供されている。平成27年改正法に基づき、国内外の状況を踏まえた検討が行われ、中間整理と制度改正大綱が公表された。これに基づき、法改正が行われたことが報告されている。</description>
    </item>
    <item>
      <title>電子契約システム比較と導入に関する解説記事</title>
      <link>https://assirobo.com/saas/612/</link>
      <description>【カテゴリ: 電子契約】&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;本記事は、20種類以上の電子契約システムを比較紹介し、機能、料金体系、導入メリット・デメリットを詳細に解説している。特に、当事者型・立会人型電子署名、業種・規模に合わせたシステム選定、API連携の重要性といった法務担当者にとって重要な観点を網羅している。さらに、電子契約導入によるコスト削減や業務効率化といったビジネス上のメリット、導入における注意点も提示している。</description>
    </item>
    <item>
      <title>令和3年改正個人情報保護法の施行日とガイドライン整備状況</title>
      <link>https://www.ppc.go.jp/personalinfo/minaoshi/</link>
      <description>【カテゴリ: 法改正】&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;本記事は、令和3年改正個人情報保護法（デジタル社会形成整備法による改正）の施行日を国・独立行政法人等・学術研究関係は令和4年4月1日、地方関係は令和5年4月1日と明記している。関係政令・規則・ガイドライン等の整備状況についても、施行日に向けた迅速な整備が進められていると報告され、具体的な告示や資料へのリンクが掲載されている。  これらの情報から、関係者は法改正内容と施行スケジュールを正確に把握し、対応準備を進める必要がある。</description>
    </item>
    <item>
      <title>日本のリーガルテック動向と契約管理の重要性</title>
      <link>https://www.contracts.co.jp/useful/2590/</link>
      <description>【カテゴリ: 電子契約】&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;本記事は、日本のリーガルテックを5つのカテゴリーに分類し、特に「契約系」における「契約管理」の重要性を強調している。契約管理は、電子契約ツールにとどまらず、契約交渉から履行までの一連のプロセスを管理し、部門間の連携強化と業務効率化を実現する。日本の企業構造における課題を踏まえ、契約管理の導入による課題解決の可能性を示唆している。</description>
    </item>
    <item>
      <title>AV新法施行による契約実務への影響と課題</title>
      <link>https://www.ben54.jp/news/2462</link>
      <description>【カテゴリ: 電子契約】&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;AV新法施行後、契約手続きや撮影スケジュールに大幅な変更が生じ、契約締結から作品公開までの期間が大幅に延長された。その結果、制作会社は資金繰りの悪化、出演者は仕事の機会減少に直面している。さらに、出演者のキャンセルや公表停止による損失リスクも増加し、制作会社は多大な経済的負担を強いられている。</description>
    </item>
    <item>
      <title>個人情報保護法規則・ガイドライン改正のポイント（2024年4月1日施行）</title>
      <link>https://blog.jpac-privacy.jp/revisionofguidelines_202404/</link>
      <description>【カテゴリ: 法改正】&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;2024年4月1日施行の個人情報保護法規則・ガイドライン改正では、安全管理措置と漏洩報告の対象に「事業者が取得した、又は取得しようとしている個人情報」が追加された。これにより、データベース化予定の個人情報についても、取得段階から安全管理措置が求められるようになり、WEBスキミング等の対策強化が必須となる。  具体的な事例として、委託先や第三者サービス利用時の責任についても明確化されており、企業はプライバシーポリシー、社内規程、委託契約書等の改定が必要となる。</description>
    </item>
    <item>
      <title>押印慣行の見直し、電子契約・電子署名に関する最新動向</title>
      <link>https://www.morihamada.com/ja/insights/publications/2021-4</link>
      <description>【カテゴリ: 電子契約】&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;森・濱田松本法律事務所の佐々木奏弁護士が執筆した論文「押印慣行の見直し、電子契約・電子署名に関する最新動向」が紹介されている。論文は、電子契約や電子署名に関する最新の動向を解説しており、月刊監査役717号に掲載されている。この論文は、日本の押印慣行の見直しと電子化の進展に伴う法的な課題や対応策について、実務的な観点から重要な示唆を与えている。</description>
    </item>
    <item>
      <title>労働条件通知書の記載漏れと偽装雇用リスク</title>
      <link>https://prtimes.jp/main/html/rd/p/000000279.000118219.html</link>
      <description>【カテゴリ: 法改正】&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;2024年4月の法改正により、労働条件通知書への記載漏れが偽装雇用リスクを高めている。特に有期契約者やパートタイマーの契約更新条件や退職金の有無など、記載すべき事項を明確に記載する必要がある。本セミナーでは、労働条件通知書の正しい運用と法改正への対応について解説する。</description>
    </item>
    <item>
      <title>リーガルテック活用による法務業務効率化</title>
      <link>https://lisse-law.com/column-seminar/legaltech/</link>
      <description>【カテゴリ: 電子契約】&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;本記事は、日本企業における法務業務の現状課題（人材不足、業務属人化、アナログ対応の限界など）と、それらを解決するためのリーガルテック（契約書レビュー、電子契約、契約書管理、法律文献検索）の活用について解説している。特に、AIを活用した契約書レビューツールによる業務効率化、品質向上、属人化防止、教育効果に焦点を当て、具体的なサービス事例を紹介している。</description>
    </item>
    <item>
      <title>電子契約サービス市場シェアと普及背景</title>
      <link>https://www.cloudsign.jp/media/denshikeiyaku-share/</link>
      <description>【カテゴリ: 電子契約】&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;2023年度の電子契約ツール市場において、弁護士ドットコムのクラウドサインが23.5%のシェアでトップであることが富士キメラ総研の調査で明らかになった。これは、DX推進ガイドライン、押印に関する政府見解、コロナ禍におけるリモートワークの増加といった背景による電子契約普及の加速を反映している。記事では、電子契約のメリット（収入印紙不要、郵送費削減、契約時間短縮、文書管理効率化、コンプライアンス強化）や、サービス選定時の注意点についても解説している。</description>
    </item>
    <item>
      <title>AIによる契約書チェック自動化のメリットとリーガルテック導入の現状</title>
      <link>https://www.legalon-cloud.com/media/contract-check</link>
      <description>【カテゴリ: 電子契約】&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;本記事は、AIを活用した契約書チェック自動化ツールのメリットを解説し、契約書レビューにおける時間短縮、新人教育への活用、法務ナレッジの蓄積といった効果を具体的に示している。日本のリーガルテック導入の現状と課題についても触れ、電子契約や契約書管理ツールの普及促進に繋がる潜在的な需要の高まりを指摘している。特に、人材不足や法改正への対応といった法務部門の課題解決にリーガルテックが貢献できる可能性を示唆している点が重要である。</description>
    </item>
    <item>
      <title>令和5年改正労働基準法施行規則等に関するQ＆A</title>
      <link>https://jsite.mhlw.go.jp/oita-roudoukyoku/news_topics/topics/r6roujoumeiji_kaisei.html</link>
      <description>【カテゴリ: 法改正】&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;大分労働局のウェブサイトに、令和5年改正労働基準法施行規則等に関するQ＆Aが掲載されている。モデル労働条件通知書（複数種類）もダウンロード可能であり、改正内容に関する理解を深める上で有用な情報である。これらの資料は、企業における労働条件の明示や通知業務に直接的に影響を与える。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
